%-------------------------------------------------------
%Informe Pasantia Beier&Neely
%	@ Estudiante: Mariano Parodi
%	@ Tutor: Juan Cardelino
%-------------------------------------------------------

%-------------------------------------------------------
%Importo los paquetes 
%-------------------------------------------------------
\documentclass[a4paper,12pt, spanish]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel} 
\usepackage{a4wide}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{images/}}
\usepackage{subfig}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,arrows}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{emptypage}
\usepackage[footnote]{acronym}
\usepackage{multirow}	
\usepackage{amsmath}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{lipsum}
\usepackage[margin=1in,includefoot]{geometry}
\setcounter{secnumdepth}{4}
\usepackage{subfig}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{cite}
\usepackage[mathcal]{euscript}
\usepackage{float}


%-------------------------------------------------------

%-------------------------------------------------------
%Inicio del documento principal
%-------------------------------------------------------
\begin{document}
	
	%Titulo del documento en general
	%---------------------------------------------------
	\begin{titlepage}
		\begin{center}
			\includegraphics[width=15cm]{logo_uni}
		\end{center}
		\begin{center}
			\vspace*{0.3in}
			\begin{center}
				\includegraphics[width=7cm]{logo_carrera}
			\end{center}
            \vspace*{0.2in}
            \begin{large}
                \textbf{CENUR Litoral Norte}\\ 
            \end{large}
			
			\vspace*{0.4in}
			\begin{Large}
				Informe de Pasantía:\\
			\end{Large}
			\rule{170mm}{0.1mm}\\
			\vspace*{0.1in}
			\begin{Large}
				\textbf{Procesamiento de Imagen}\\
				\vspace*{0.2in}
				\textbf{Análisis de la Técnica de Morphign}\\
			\end{Large}
			\vspace*{0.1in}
			\rule{170mm}{0.1mm}\\
			\vspace*{0.2in}
			%\begin{Large}
				\begin{flushleft}
					Pasante: Mariano Parodi\\
					CI: 4.877.579-8\\
					Carrera: Licenciatura en Ingeniería Biológica\\
					Tutor: Juan Cardelino
				\end{flushleft}
			%\end{Large}
		\end{center}
		\begin{center}
			\vspace*{0.5in}
			\today
		\end{center}
	\end{titlepage}
	%Fin titulo de pagina---------------------------------------------
	
	%Indice del documento---------------------------------------------
	%Nueva pagina en blanco
	\newpage
	$\ $
	\thispagestyle{empty}
	\newpage
	$\ $
	\thispagestyle{empty}
	%Indice de contenido
	\tableofcontents 
	%Indice de Figuras
    \listoffigures
    \begingroup
    \let\clearpage\relax
    %Indice de tablas Si se precisa
    %\listoftables
    \endgroup
    \newpage
	%-----------------------------------------------------------------
	
	%Contenido en general---------------------------------------------
	\newpage
	

	%--------------------------------------------------------------------
	%Section - Introduccion
	%--------------------------------------------------------------------
	\section{Introducción}
		
		El presente informe proporciona información de el desenvolvimiento de las prácticas profesionales Socio-Productivo (Pasantía), ya que las misma se me  permite como estudiante poner en práctica los conocimientos adquiridos durante los años de estudio en el marco de la carrera "Licenciatura en Ingeniería Biológica". En este trabajo de pasante se busca aplicar en el área industrial estos conocimientos y afianzarlos para su adaptación en el campo laboral enfocado a la investigación académica y de igual manera otorgar nuevos conocimientos en el área de desempeño.\\
		
		La estructura se encuentra enfocada en la propuesta presentada por el Director de carrera, quien también fue el tutor académico a cargo del seguimiento de la misma. La propuesta de trabajo consiste en el Análisis y estudio de la técnica “Morphing” aplicada al procesamiento de imagen. El desarrollo de las actividades se llevo a cabo en las instalaciones de la “Licenciatura en Ingeniería Biológica” ubicadas en la EEMAC (Estación Experimental "Dr. Mario A. Cassinoni”).
	%---------------------------------------------------------------------------------------
	\newpage
	%Subsection Datos personales
	\subsection{Datos personales}
		%Datos personales del estudiante
	\subsubsection{Estudiante}
		Datos personales del estudiante que llevo a cabo la pasantía.\\
		\rule{150mm}{0.1mm}\\
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Apellidos:} Parodi Cabrera
			\item \textbf{Nombres:} Mariano
			\item \textbf{Estudios:} En curso de la carrera "Licenciatura en Ingeniería Biológica"
			\item \textbf{Ubicación:}
				\begin{itemize}
					\item \textbf{País:} Uruguay
					\item \textbf{Ciudad:} Paysandú
					\item \textbf{Dirección:} República Bolívar - 1478
				\end{itemize}
			\item \textbf{Correo:} mpc.parodi@gmail.com
		\end{itemize}
		\rule{150mm}{0.1mm}\\
		
		%Datos personales del Tutor academico
	\subsubsection{Tutor Académico - Industrial}
	Datos personales del Tutor académico e industrial a cargo del pasante.\\
	\rule{150mm}{0.1mm}\\
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Apellidos:} Cardelino De Martini
		\item \textbf{Nombres:} Juan Francisco 
		\item \textbf{Estudios:} Ingeniero Eléctrico
		\item \textbf{Cargo:} Director de la carrera "Licenciatura en Ingeniería Biológica"
		\item \textbf{Ubicación:}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{País:} Uruguay
			\item \textbf{Ciudad:} Paysandú
			\item \textbf{Dirección:} ........
		\end{itemize}
		\item \textbf{Correo:} juanc@fing.edu.uy
	\end{itemize}
	\rule{150mm}{0.1mm}\\
		
	
	%--------------------------------------------------------------------
	%Section - Institución donde se llevo a cabo la pasantia
	%--------------------------------------------------------------------		
\subsection{Institución donde se realizo la Pasantía}
		Información básica de la institución donde se llevo a cabo la pasantía.\\  
		\rule{150mm}{0.1mm}\\
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Nombre de la institución:} Universidad de la República 
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Facultad:} Facultad de Ingeniería
				\item \textbf{Carrera:} Licenciatura en Ingeniería Biológica 
			\end{itemize}
			\item \textbf{Director de carrera:} Juan Cardelino 
			\item \textbf{Ubicación:}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{País:} Uruguay
				\item \textbf{Ciudad:} Paysandú
				\item \textbf{Dirección:} EEMAC Ruta 3 - Kilómetro 360 
			\end{itemize}
			\item \textbf{Tipo de institución:} Institución de educación publica
			\item \textbf{Área de servicio:} Enseñanza e investigación
		\end{itemize}
		\rule{150mm}{0.1mm}\\
\newpage
%--------------------------------------------------------------------
%Section - Descripcion del trabajo
%--------------------------------------------------------------------	
\section{Descripción}

	Con fin de mantener una estructura organizada del trabajo, se pretende detallar en este capitulo de una forma estructural y lógica la secuencia a seguir antes de emprender el análisis en profundidad de lo planteado.\\
	
	Se describirán en profundidad objetivos, tanto generales como específicos. De una forma simplificada se detallaran los distintos métodos estudiados y las herramientas utilizadas para esto. También se reserva un apartado donde se describe el plan de trabajo, cronograma a seguir y tiempos del mismo. 
	
	\subsection{Objetivos}
	
	Este trabajo esta enfocado a la investigación de metodologías de procesamiento de imagen. Se va a enfocar en el estudio en profundidad de una técnica de procesamiento de imagen llamada "Morphing". Al ser una investigación comparativa basada en trabajos publicados por un tercero, no partimos de un problema para plantearnos los objetivos.    
	
		\subsubsection{Generales}
			
			Como objetivo general se busca introducirse en el análisis y comparación de técnicas de procesamiento de imagen. En este trabajo se pretende estudiar en profundidad la técnica denominada ``Morphin'' utilizada para efectos especiales de animación por computadora (de la misma se explayara en el siguiente capitulo). Luego de haber profundizado en los métodos utilizados por esta técnica, se pretende comparar con métodos mas actuales. Al finalizar este trabajo, cumpliendo con el objetivo, se busca llegar a una conclusión de cual método es mas factible a la hora de aplicar la técnica. 
			
		\subsubsection{Específicos}
		
			Se van a dividir los objetivos específicos en tres grandes etapas, concentradas en el estudio en profundidad de los métodos (antiguos) utilizados por la técnica ``Morphing'' y los nuevos métodos planteado.
			
			\begin{enumerate}
				\item La primer etapa, consiste en el análisis y comprensión:
				\begin{itemize}
					\item Comprensión de la técnica ``Morphing'' publicada por Beier y Neely.
					\item Comprensión de los métodos matemáticos utilizados.
					\item Comprensión de los nuevos métodos planteados. 
				\end{itemize}
				\item La segunda etapa, consiste en la aplicación de ambos métodos:
				\begin{itemize}
					\item \textbf{Morphing - Beier and Neely}
					\begin{itemize}
						\item Ejemplos básicos.
						\item Ejemplos reales.
					\end{itemize}
					\item \textbf{Morphing - Polyline }
					\begin{itemize}
						\item Ejemplos básicos.
						\item Ejemplos reales.
					\end{itemize}
				\end{itemize}
				\item La tercer etapa consiste en analizar cada ejemplo generado por los diferentes métodos y compararlos. Con esto mismo se pretende marcar las diferencias y ventajas de un método ante otro.
			\end{enumerate}   
			
	\subsection{Procesamiento digital de Imagen}
		
		Antes de empezar hablar sobre el procesamiento digital de imágenes, se va definir lo que es el termino ``Imagen". Cuando hablamos de Imagen hacemos referencia a una representación visual de una función de intensidad de luz bidimensional $f(x,y)$, donde las variables $x$ e $y$ representan las coordenadas, y el valor de la función $f$ evaluada en esos puntos, representa la luminosidad o el valor de grises. Cuando nos referimos a ``Imagen Digital'' hacemos referencia a la matriz cuyas coordenadas están representadas por indices $i$ (columna) e $j$ (fila), quienes identifican el punto o valor discreto de la Imagen. A cada valor de la Imagen ubicado en cada punto de las coordenadas se le llama \textit{pixel} \cite{imagendef}.\\
		
		Es necesario destacar que las herramientas que se utilizan para el tratamiento digital de las imágenes, son herramientas matemáticas e implementadas con algoritmos computacionales \cite{imagendef}.\\
				
		Como hablamos anteriormente el foco del trabajo se basa en el Procesamiento digital de Imágenes. El \textbf{Procesamiento de Imagen} esta asociado a lo que es la adquisición, procesamiento, transmisión y representación de las imágenes. Existen diferentes técnicas de procesamiento de imagen, las cuales varían según nuestra fin. Estas técnicas de procesamiento se utilizan para la corrección, mejora, extracción de características o transformaciones \cite{procdef}.\\   
		
		\subsubsection{Transformación de Imágenes}
			
			En el campo del procesamiento de imagen, una de las áreas que abarca como dijimos anteriormente es el de las transformaciones de imagenes. Esto esta fuertemente asociado a operaciones lineales y no lineales.\\ 
			Al hablar de imágenes como matrices numéricas las transformaciones aplicadas están asociadas a espacios vectoriales y álgebra linea. En este desarrollo la manipulación de imágenes y transformaciones son dadas en base a operaciones matriciales.\\
			Existen diferentes tipos de transformaciones aplicadas a imágenes, dependiendo de los objetivos finales. Esto lleva a que se desarrollen algoritmos matemáticos aplicados a través de software computacional \cite{transformgeo}.\\
			
			\textbf{Transformaciones geométricas}\\
			
			Existen diferentes tipos de transformaciones geométricas que se le pueden aplicar a una imagen. Estas operaciones lo que nos permiten es:
			
			\begin{enumerate}
				\item Modificar las posiciones de los píxeles en una re ubicación en el nuevo plano de la imagen final.
				\item Interpolación de niveles de grises, lo cual esta asociado a la intensidad de los píxeles en la imagen resultante.
			\end{enumerate}
			
			Al aplicarle una transformación a una imagen, de la cual obtendremos para cada pixel $(x,y)$ un resultante $(x',y')$ en la imagen final. Las coordenadas de la imagen final son expresadas en términos de las del punto de origen $(x,y)$, es decir:
			
			\begin{equation}
				\begin{split}
					x' = ax + by + m \\
					y' = cx + dy + n
				\end{split}
			\end{equation}
			
			Ejemplo: aplicando la siguiente transformación lineal $T\binom{x}{y} = \binom{1\quad 2}{0\quad 1}\binom{x}{y}$ a una imagen obtendremos el siguiente resultado como muestra la Figura \ref{fig:transform_1}.\\
			
			\begin{figure}[ht]
				\centering
				\begin{minipage}{1\textwidth}
					\centering
					\includegraphics[width=0.88\textwidth]{ejemplo_1}
					\caption{Ejemplo transformación ``empuje en dirección horizontal'' \cite{transformgeo}.}
					\label{fig:transform_1}
				\end{minipage}%
			\end{figure}
			
			En la Figura \ref{fig:ejemplotranf_1} se puede ver el resultado de la transformación antes dicha aplicada a una imagen en escala de grises. \\
			
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\subfloat[Imagen inicial]{\includegraphics[scale=0.4]{g3593}} \quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad
				\subfloat[Imagen final]{\includegraphics[scale=0.4]{g3473}}
				\caption{``Empuje en dirección horizontal'' imagen en escala de grises.}
				\label{fig:ejemplotranf_1}
			\end{figure}   
	
			\newpage
			\textbf{Interpolación}\\
			
			Siempre que a una imagen se le aplique transformaciones afines, como por ejemplo una traslación o rotación la imagen final, presenta cambio en la posición de los píxeles con respecto a la inicial. Estos cambios requieren de una interpolación para el valor de intensidad de cada píxel para la nueva posición del plano final. Existen diferentes métodos de interpolación:
			
			\begin{itemize}
				\item Métodos de interpolación:
				\begin{itemize}
					\item \textbf{Pixel mas cercano:}\\
						Este método es uno de los mas básicos, el cual requiere de un procesado muy bajo. Consiste solo en considerar el píxel mas cercano al punto interpolado. \\
						
						\begin{figure}[H]
							\centering
							\subfloat[Imagen inicial]{\includegraphics[scale=0.3]{mascercano_in}} \quad\quad\quad\quad\quad\quad
							\subfloat[Imagen final]{\includegraphics[scale=0.3]{mascercano_out}}
							\caption{Método de transformación ``Píxel mas cercano''. Obtenida de \textit{Presentación web: Interpolación de imagen}}
							\label{fig:mascercano}
						\end{figure}   
							
					\item \textbf{Interpolación Bilineal:}\\
						Consiste en tener en cuenta el valor de los píxeles que rodean a uno dado en una ventana de 2x2. Luego se toma promedio de los 4 píxeles y se obtiene el valor del píxel interpolado. El resultado final es un resultado mas suavizado que el del método de píxel mas cercano. Este necesita de un mayor tiempo de procesado.\\
						
						\begin{figure}[H]
							\centering
							\subfloat[Imagen inicial]{\includegraphics[scale=0.3]{mascercano_in}} \quad\quad\quad\quad\quad\quad
							\subfloat[Imagen final]{\includegraphics[scale=0.3]{bilinial_out}}
							\caption{Método de transformación ``Bilineal''. Obtenida de \textit{Presentación web: Interpolación de imagen}}
							\label{fig:bilinial}
						\end{figure}
							
					\item \textbf{Interpolación Bicúbica:}\\
                    
                        A diferencia del caso bilineal el método bicúbico toma una ventana de 4x4 píxeles mas cercanos del conocido para promediar. Este método promedia un total de 16 píxeles al rededor del píxel origen. A su vez se le da mas peso en el cálculo a los píxeles mas cercanos. Tiene como resultado imágenes con mayor nitidez.\\
                        
                        \begin{figure}[H]
                            \centering
                            \subfloat[Imagen inicial]{\includegraphics[scale=0.3]{mascercano_in}} \quad\quad\quad\quad\quad\quad
                            \subfloat[Imagen final]{\includegraphics[scale=0.3]{bicubica_out}}
                            \caption{Método de transformación ``Bicúbica''. Obtenida de \textit{Presentación web: Interpolación de imagen}}
                            \label{fig:bicubica}
                        \end{figure}
                        
				\end{itemize}
			\end{itemize}
			
            \textbf{Aplicación}\\
            
            Estas técnicas de transformación junto con los métodos de interpolación son utilizada con diversos fines. Una de las áreas en el que mas utiliza estas técnicas esta enfocada a los efectos especiales.\\
            
            En la cinematografiá se utilizan mucho transformaciones digitales, con el fin de lograr efectos diversos. Unas de las técnicas utilizada para la transformación de imágenes fue llamada \textbf{Morphing} (\textit{metamorfosis}). La \textit{metamorfosis} de imágenes es un efecto especial del cual se logra la transformación de una imagen en otra imagen distinta.\\
            
            En 1988 se utilizo por primera vez la técnica de Morphing en la pelíula \textit{Willow} como también en la secuencia del videoclip de la canción \textit{Black or Withe} de Michael Jackson. Para esta técnica de ``Morphing'' existen varios algoritmos y métodos de procesarla, uno de los mas conocidos y en el que nos vamos a basar en este trabajo es en el algoritmo de morphing de Beier and Neely's.
			
		\newpage
		\subsubsection{Algoritmo Beier y Neely’s}
        
            El Morphing de imagen, es una técnica que se utiliza para lograr la transformación fluida de una imagen (inicial) a otra imagen distinta (final). Tomando una imagen de origen y una destino se aplica una deformación que distorsiona la primer imagen en la segunda. La primer imagen se va distorsionando gradualmente y se va desvaneciendo, a medida que la segunda imagen comienza a distorsionarse y se desvanece hacia la primera \cite{beier}. \\
            
            El algoritmo de \textit{Beier y Neely's} \cite{beier} es considerada una técnica de alto nivel, dado que al utilizarse puede alcanzar la ilusión realista dada la fluidez de la transformación. Esta nueva técnica tiene la ventaja de ser adaptada para las transformaciones en fotogramas entre secuencias de imágenes para el trabajo en vídeos. Este algoritmo fue pensado solamente para dos imágenes fuentes dado que existen otros algoritmos que utilizan varias imágenes de origen.\\
            
            Existen dos manera de deformar una imagen:
            
            \begin{enumerate}
            	\item \textbf{Mapeo directo:}\\
	            	Este método va leyendo píxel a píxel de la imagen de origen y las copia al las coordenadas de destino en la imagen resultante. En este caso mucho de los píxeles de destinos no pueden ser copiados, entonces deben ser interpolados.\\
            	\item \textbf{Mapeo inverso:}\\
	            	Este segundo método lee píxel a píxel de la imagen de destino y genera el píxel de la imagen de origen. 
            \end{enumerate}
            
            El problema de esto esta dado de por: ``¿Qué coordenadas de píxeles en la imagen de origen se muestra para cada píxel en la imagen de destino?\cite{beier}''. \\
            
            El algoritmo que planteo Beier y Neely's en el 92, se basa en un método para calcular coordenadas de asignación entre un conjunto de segmentos (lineas) en las dos imágenes. La deformación que se va aplicar esta dada por un conjunto de lineas con un punto de inicio y un punto final. \\ 
            
            \textbf{Transformación con dos segmentos}\\
            
	            Para este tipo de transformación se toman dos segmentos, un segmento se define en la imagen de origen y el segundo segmento en la imagen de destino. Cada segmento esta definido por coordenadas de píxeles:
	            
	            \begin{itemize}
	            	\item PQ: Coordenadas del segmento de la imagen de destino.
	            	\item P'Q': Coordenadas del segmento de la imagen de origen.
	            	\item X: Coordenada del píxel de la imagen de destino.
	            	\item X': Coordenada del píxel de la imagen de origen.
	            	\item Perpendicular(): Vector perpendicular y con la misma longitud que el vector inicial. 
	            \end{itemize}
            
	            \begin{equation}
	            	u = \frac{(X-P).(Q-P)}{\|Q - P\|^{2}}
	            \end{equation}
	            \begin{equation}
		            v = \frac{(X-P).Perpendicular(Q'-P')}{\|Q'- P'\|}
	            \end{equation}
	            \begin{equation}
	            	X' = P' + u.(Q'- P') + \frac{v.Perpendicular(Q'-P')}{\|Q'-P'\|}
	            \end{equation}\\
                       
            \begin{figure}[H]
            	\centering
            	\subfloat[Imagen destino]{\includegraphics[scale=0.4]{destino_b}} \quad\quad\quad\quad\quad\quad
            	\subfloat[Imagen origen]{\includegraphics[scale=0.4]{origen_b}}
            	\caption{Par de segmentos simples. [Adaptado de\cite{beier}]}
            	\label{fig:par_simplle}
            \end{figure}
            
            Los valores calculados para $u$ corresponde al largo de los segmentos y el valor de $v$ a la distancia de la linea perpendicular del píxel al segmento. El valor de $u \in [0,1]$ cuando el valor del píxel esta dentro del rango de P y Q, si el pixel cae fuera de este rango $u \notin [0,1]$. 
            Para cada píxel $X$ de destino se busca $u$ y $v$ para luego calcular el píxel $X'$ de origen. \\
            
            \begin{figure}[H]
                \centering
                \subfloat[]{\includegraphics[scale=0.25]{b_1}} \quad
                \subfloat[]{\includegraphics[scale=0.25]{b_2}} \quad
                \subfloat[]{\includegraphics[scale=0.25]{b_3}} \quad
                \subfloat[]{\includegraphics[scale=0.25]{b_4}}
                \caption{Ejemplos de un solo segmento. [Adaptado de\cite{beier}]}
                \label{fig:1segmento_b}
            \end{figure}
            
            \newpage
			\textbf{Transformación con múltiples segmentos}\\
            
            Para el caso de varios segmentos se vuelve mas complejo y se introduce nuevos cálculos. En este método se calcula la posición para  $X_{i}$ para cada segmento. Luego se calcula el desplazamiento (diferencia entre la ubicación del píxel de destino con el del origen) y se halla el promedio ponderado de estas distancias. El peso del píxel esta dado por la distancia del píxel al segmento, la intensidad del píxel aumenta cuanto mas cerca este del segmento.
            
            \begin{itemize}
                \item $D_{i} = X_{i} - X$ desplazamiento.
                \item $length:$ longitud del segmento.
                \item $weight:$ peso del píxel.
                \item $dist:$ es la distancia del píxel al segmento.
                \item $\left(a,b,p\right):$ constantes que se utilizan para cambiar el efecto del segmento.
            \end{itemize}
            
            \begin{equation}
                weight = \left( \frac{length^{p}}{(a + dist)}  \right)^{b}
            \end{equation}\\
      \rule{170mm}{0.1mm}    
            \begin{itemize}
                \item Para cada píxel X destino se calcula:
                \begin{enumerate}
                    \item $DSUM = (0,0)$
                    \item $weightsum = 0$
                    \item Para cada segmento $P_{i}$ $Q_{i}$
                    \begin{enumerate}
                        \item $u$, $v$ en base a $P_{i}$ $Q_{i}$
                        \item $X_{i}'$ en base de $u$, $v$ y $P_{i}'Q_{i}'$
                        \item $D_{i} = X_{i} - X$
                        \item $dist$
                        \item $wigth = \left(\frac{length^{p}}{(a + dist)}\right)^{b}$
                        \item $DSUM += D_{i}*wigth$
                        \item $wigth += wigth$
                    \end{enumerate}
                \item $X' = X + \frac{DSUM}{weigth}$
                \item $imagenDestino(X) = imagenOrigen(X')$    
                \end{enumerate}
            \end{itemize}
    \rule{170mm}{0.1mm}
     \begin{flushright}
         \textit{Extraído del documento ``Feature-Based Image Metamorphosis'' \cite{beier}}
        \end{flushright}
        
        \begin{figure}[H]
        	\centering
        	\subfloat[Imagen destino]{\includegraphics[scale=0.5]{destino_multiple}} \quad\quad\quad\quad\quad\quad
        	\subfloat[Imagen origen]{\includegraphics[scale=0.5]{origen_multiple}}
        	\caption{Par de segmentos múltiples. [Adaptado de\cite{beier}]}
        	\label{fig:2segmentosimples}
        \end{figure}
        
        En la Figura \ref{fig:2segmento_b} podemos ver en (a) la imagen inicial con los segmentos iniciales, luego en (b) vemos los segmentos finales de la transformación obteniendo como resultado la imagen final (c).
        
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \subfloat[Imagen origen]{\includegraphics[scale=0.25]{in_b}} \quad\quad\quad\quad\quad\quad
            \subfloat[Segmentos finales]{\includegraphics[scale=0.25]{inter_b}}
            \quad\quad\quad\quad\quad\quad
            \subfloat[Imagen destino]{\includegraphics[scale=0.25]{output_b}}
            \caption{Ejemplo con dos segmentos. [Adaptado de\cite{beier}]}
            \label{fig:2segmento_b}
        \end{figure}
        
        
		\subsubsection{Algoritmo Polyline}
	\subsection{Herramientas de trabajo}
		
		Para poder llevar a cabo este trabajo, fue necesario la implementación de ambos algoritmos en un sistema computacional. Para esto los dos algoritmos fueron programados en un el lenguaje de alto nivel \textbf{C++} para poder obtener una eficiencia optima del programa.\\
		
		Para el manejo de le creación de los segmentos sobre las imágenes iniciales y finales se trabajo con el software \textbf{Matlab R2014} un lenguaje del cálculo técnico. 
		
	\subsection{Actividades realizadas}
		\subsubsection{Plan de trabajo}
		\subsubsection{Cronograma de actividades}
		\subsubsection{Descripción detallada de las actividades}
		
%--------------------------------------------------------------------		
%Section - Trabajo de investigacion en si
%--------------------------------------------------------------------
\section{Metodología}
	\subsection{Análisis e implementación}
	\newpage
	\subsection{Ejemplos Morphing Beier \& Neely’s}
    	
        %------------------------------------------
    	%Ejemplos Beier y Neely
        %------------------------------------------
        Con el propósito de evaluar la eficiencia del algoritmo publicado por Beier \& Neely, se realizaron una secuencia de experimentos. En primer lugar se realizaron experimentos con imágenes monocromáticas, mayormente con figuras geométricas simples. Esto se realizo con el fin de apreciar el funcionamiento en la simpleza de una imagen de este tipo, hasta llegar a experimentos con imágenes también monocromáticas pero con figuras reales mas complejas como la cara de una persona.\\
        
	    Los experimentos se dividieron en secciones según la cantidad de segmentos definidos para cada segmento. En los primeros experimentos realizados con una cantidad de 1 a 4 segmentos se aplicaron en imágenes con figuras geométricas bidimensionales en blanco y negro. A lo largo del documento se van a proyectar los experimento en el orden de la cantidad de segmentos utilizados en cada ejemplo.
	    
	    
        \subsubsection{1- Segmento}
          
			Con el propósito de comenzar desde lo básico, el primer conjunto de experimentos, se realizaron transformaciones básicas, en imágenes de dimensión \textit{100} x \textit{100 px}, con la figura de un cuadrado de dimensión \textit{50} x \textit{50 px} centrado en la imagen.\\
			
			Se realizaron un conjunto de 4 experimentos básicos de las transformaciones elementales que se pueden realizaron con un solo segmento de origen y uno de fin.
			
			\begin{center}
				\rule{160mm}{0.1mm}\\
			\end{center}
						
			\textbf{1. }La primer prueba consiste en definir el segmento de dimensión \textit{50 px}, en las coordenadas de la imagen P' = (25,25) y Q' = (75,25), como segmento de origen. El mismo corresponde al segmento de un lado del cuadrado como se ve en la Figura \ref{ejemplo_01_1sg} (c). Luego se define el segmento final con las mismas dimensiones pero con un cambio en las coordenadas P = (25,45) y Q = (75,45). Con esto logramos realizar una \textbf{traslación} del cuadrado inicial que se ve en la Figura \ref{ejemplo_01_1sg} (a) a la imagen resultante Figura \ref{ejemplo_01_1sg} (b).
						
           \begin{figure}[H]
               \centering
               \subfloat[Input]{\includegraphics{./images/beier/1_segmento/01/in}} 
               \subfloat[Output]{\includegraphics{./images/beier/1_segmento/01/output}}
               \subfloat[Segmento (in)]{\includegraphics{./images/beier/1_segmento/01/morph_in}}
               \subfloat[Segmento (out)]{\includegraphics{./images/beier/1_segmento/01/morph_out}}
               \caption{1- Segmento (Beier \& Neely) - Traslación}
               \label{ejemplo_01_1sg}
            \end{figure}  
            %-----------------------------------------------------------------------------
            
            \begin{center}
            	\rule{160mm}{0.1mm}\\
            \end{center}
            
            \textbf{2. } La segunda prueba se definió el segmento (P'Q') P' = (25,25) y Q' = (75,25) como segmento inicial (Figura \ref{ejemplo_02_1sg} c) de dimensión \textit{50 px}. Como segmento final (Figura\ref{ejemplo_02_1sg} d) se definió el segmento (PQ) con un cambio de de coordenadas P = (10,25) Q = (90,25) obteniendo un cambio de \textbf{dimensión} en la figura de la imagen resultante (Figura \ref{ejemplo_02_1sg} b).
            
            \begin{figure}[H]
            	\centering
            	\subfloat[Input]{\includegraphics{./images/beier/1_segmento/02/in}} 
            	\subfloat[Output]{\includegraphics{./images/beier/1_segmento/02/output}}
            	\subfloat[Segmento (in)]{\includegraphics{./images/beier/1_segmento/02/morph_in}}
            	\subfloat[Segmento (out)]{\includegraphics{./images/beier/1_segmento/02/morph_out}}
            	\caption{1- Segmento (Beier \& Neely) - Ensanchamiento}
            	\label{ejemplo_02_1sg}
            \end{figure}  
            %------------------------------------------------------------------------------
            
            \begin{center}
            	\rule{160mm}{0.1mm}\\
            \end{center}
            
            \textbf{3. } Para el tercer experimento se definió el segmento inicial (P'Q') tambien correspondiente al un lado del cuadrado (Figura \ref{ejemplo_03_1sg} c), con las coordenadas $P'= (25,75) \quad  Q' = (25,25)$. Como segmento final (Figura \ref{ejemplo_03_1sg} d) se definió el (PQ) de coordenadas $P = (25,75) \quad Q = (50,32)$ logrando una rotación del segmento y la \textbf{rotación} en la imagen resultante. 
            
            \begin{figure}[H]
            	\centering
            	\subfloat[Input]{\includegraphics{./images/beier/1_segmento/03/in}} 
            	\subfloat[Output]{\includegraphics{./images/beier/1_segmento/03/output}}
            	\subfloat[Segmento (in)]{\includegraphics{./images/beier/1_segmento/03/morph_in}}
            	\subfloat[Segmento (out)]{\includegraphics{./images/beier/1_segmento/03/morph_out}}
            	\caption{1- Segmento (Beier \& Neely) - Rotación}
            	\label{ejemplo_03_1sg}
            \end{figure}
            %--------------------------------------------------------------------------------
            
            \begin{center}
            	\rule{160mm}{0.1mm}\\
            \end{center}
            
            \textbf{4. } Para el experimento 4, se aplicaron las transformaciones del experimento 1 y 3 logrando una \textbf{traslación y rotación} en la figura de la imagen. Se tomo el segmento inicial (Figura \ref{ejemplo_04_1sg} c) (P'Q') de coordenadas $P' = (25,75) \quad Q'= (25,25)$ y el segmento final (PQ) con coordenadas $P = (25,54) \quad Q = (10,9)$ obteniendo como resultado la transformación de la Figura \ref{ejemplo_04_1sg} b.          
            
            \begin{figure}[H]
            	\centering
            	\subfloat[Input]{\includegraphics{./images/beier/1_segmento/04/in}} 
            	\subfloat[Output]{\includegraphics{./images/beier/1_segmento/04/output}}
            	\subfloat[Segmento (in)]{\includegraphics{./images/beier/1_segmento/04/morph_in}}
            	\subfloat[Segmento (out)]{\includegraphics{./images/beier/1_segmento/04/morph_out}}
            	\caption{1- Segmento (Beier \& Neely) - Traslación y rotación}
            	\label{ejemplo_04_1sg}
            \end{figure}   
               
             
                    

         \subsubsection{2- Segmentos}
         
	         Luego de haber realizado todos los experimentos que se no es posible con un solo segmento, se comenzó a realizar pruebas con dos segmentos iniciales y finales. Se continuó trabajando con la misma imagen que los experimentos con 1 segmento.
	         
	         \begin{center}
	         	\rule{160mm}{0.1mm}\\
	         \end{center}
	         
	         \textbf{1. } Para el primer experimento se definieron dos segmentos iniciales (Figura \ref{ejemplo_01_2sg} c). El primer segmento $(P_{1}'Q_{1}')$ de coordenadas $P_{1}'=(25,75) \quad Q_{1}'= (25,25)$ y $(P_{2}'Q_{2}')$ con coordenadas $P_{2}'= (25,25) \quad Q_{2}'= (75,25)$. Para los segmentos finales, se dejo fijo el segmento $(P_{1}'Q_{1}')$ y se roto hacia arriba el segmento $(P_{2}'Q_{2}')$ obteniendo como resultado la Figura \ref{ejemplo_01_2sg} b.
	         
	         \begin{figure}[H]
	         	\centering
	         	\subfloat[Input]{\includegraphics{./images/beier/2_segmentos/01/in}} 
	         	\subfloat[Output]{\includegraphics{./images/beier/2_segmentos/01/output}}
	         	\subfloat[Segmento (in)]{\includegraphics{./images/beier/2_segmentos/01/morph_in}}
	         	\subfloat[Segmento (out)]{\includegraphics{./images/beier/2_segmentos/01/morph_out}}
	         	\caption{2- Segmentos (Beier \& Neely) - Rotación de uno de los dos segmentos}
	         	\label{ejemplo_01_2sg}
	         \end{figure}  
	         %--------------------------------------------------------------------------------------
	         
	         \begin{center}
	         	\rule{160mm}{0.1mm}\\
	         \end{center}
	         
	         \textbf{2. } En el segundo experimento se fijaron los segmentos iniciales $(P_{1}'Q_{1}')$ y $(P_{2}'Q_{2}')$ en las mismas coordenadas que el ejemplo anterior. Luego en los segmentos finales se rotaron ambos segmentos hacia el interior logrando un resultado como se ve en la Figura \ref{ejemplo_02_2sg} b.
	         
	         \begin{figure}[H]
	         	\centering
	         	\subfloat[Input]{\includegraphics{./images/beier/2_segmentos/02/in}} 
	         	\subfloat[Output]{\includegraphics{./images/beier/2_segmentos/02/output}}
	         	\subfloat[Segmento (in)]{\includegraphics{./images/beier/2_segmentos/02/morph_in}}
	         	\subfloat[Segmento (out)]{\includegraphics{./images/beier/2_segmentos/02/morph_out}}
	         	\caption{2- Segmentos (Beier \& Neely) - Rotación de ambos segmentos (interior)}
	         	\label{ejemplo_02_2sg}
	         \end{figure}  
	         %--------------------------------------------------------------------------------------
	         
	         \begin{center}
	         	\rule{160mm}{0.1mm}\\
	         \end{center}
	         
	         \textbf{3. } Se realizo el mismo experimento que el de la Figura  \ref{ejemplo_03_2sg}, con los mismos segmentos iniciales $(P_{1}'Q_{1}')$ y $(P_{2}'Q_{2}')$. Cambiando las coordenadas de los segmentos finales generando una rotación hacia el exterior de $(P_{1}Q_{1})$ y $(P_{2}Q_{2})$  (Figura \ref{ejemplo_03_2sg} d) obteniendo como resultado la Figura \ref{ejemplo_03_2sg} b.
	         
	         \begin{figure}[H]
	         	\centering
	         	\subfloat[Input]{\includegraphics{./images/beier/2_segmentos/03/in}} 
	         	\subfloat[Output]{\includegraphics{./images/beier/2_segmentos/03/output}}
	         	\subfloat[Segmento (in)]{\includegraphics{./images/beier/2_segmentos/03/morph_in}}
	         	\subfloat[Segmento (out)]{\includegraphics{./images/beier/2_segmentos/03/morph_out}}
	         	\caption{2- Segmentos (Beier \& Neely) - Rotación de ambos segmentos (exterior)}
	         	\label{ejemplo_03_2sg}
	         \end{figure}
	         %---------------------------------------------------------------------------------------
	         
	         \begin{center}
	         	\rule{160mm}{0.1mm}\\
	         \end{center}
	         
	         \textbf{4. } Para este experimento se tomaron los mismos segmentos iniciales $(P_{1}'Q_{1}')$ y $(P_{2}'Q_{2}')$ con las mismas coordenadas que los ejemplos anteriores. Para la transformación se hizo un cambio de longitud de ambos segmentos finales (Figura \ref{ejemplo_04_1sg} d). Se obtuvo el resultado visible en la Figura \ref{ejemplo_04_2sg} b.
	         
		    %---------------------------------------
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\subfloat[Input]{\includegraphics{./images/beier/2_segmentos/04/in}} 
				\subfloat[Output]{\includegraphics{./images/beier/2_segmentos/04/output}}
				\subfloat[Segmento (in)]{\includegraphics{./images/beier/2_segmentos/04/morph_in}}
				\subfloat[Segmento (out)]{\includegraphics{./images/beier/2_segmentos/04/morph_out}}
				\caption{2- Segmentos (Beier \& Neely) - Reducción de ambos segmentos}
				\label{ejemplo_04_2sg}
			\end{figure}
			%---------------------------------------
         
         \subsubsection{3- Segmentos}
         
         
	         A medida que aumentamos la cantidad de segmentos se nos hes posible probar nuevos casos de transformación. Para esta sección se realizaron experimentos con 3 segmentos iniciales y finales.\\
	        
	         Para todos los experimentos de esta sección se definieron los segmentos iniciales $P_{i}'Q_{i}'\quad i = 1,2,3$ con las siguientes coordenadas: 
	         
	         \begin{itemize}
	         	\item $P_{1}' = (25,75)$ y $Q_{1}' = (25,25)$
	         	\item $P_{2}' = (25,25)$ y $Q_{2}' = (75,25)$
	         	\item $P_{3}' = (75,25)$ y $Q_{3}' = (75,75)$
	         \end{itemize}
	         
	         
	         \begin{center}
	         	\rule{160mm}{0.1mm}\\
	         \end{center}
	         \textbf{1. } Para la primer prueba se fijaron los segmentos iniciales $P_{i}'Q_{i}'\quad i = 1,2,3$ como muestra la Figura \ref{ejemplo_01_3sg} c, con las coordenadas definidas anteriormente. Para la transformación final se definieron los segmentos $P_{1}Q_{1} = P_{1}'Q_{1}' \quad P_{2}Q_{2} = P_{2}'Q_{2}'$ haciendo variar las coordenadas del segmento $P_{3}Q_{3}$ logrando una rotación al exterior del mismo. Con esto se obtuvo el resultado que muestra la Figura \ref{ejemplo_01_3sg} b.
	         
	         %-------------------------------------------------------------------------------
	          \begin{figure}[H]
	          	\centering
	          	\subfloat[Input]{\includegraphics{./images/beier/3_segmentos/01/in}} 
	          	\subfloat[Output]{\includegraphics{./images/beier/3_segmentos/01/output}}
	          	\subfloat[Segmento (in)]{\includegraphics{./images/beier/3_segmentos/01/morph_in}}
	          	\subfloat[Segmento (out)]{\includegraphics{./images/beier/3_segmentos/01/morph_out}}
	          	\caption{3- Segmentos (Beier \& Neely) - Rotación de un segmento}
	          	\label{ejemplo_01_3sg}
	          \end{figure}  
	          %------------------------------------------------------------------------------
	          
	          \begin{center}
	          	\rule{160mm}{0.1mm}\\
	          \end{center}
	          
	          \textbf{2. } El segundo experimento consiste en fijar el segmento $P_{2}Q_{2} = P_{2}'Q_{2}'$ y los segmentos finales $P_{1}Q_{1}$ y $P_{3}Q_{3}$ 
	          
	          \begin{figure}[H]
	          	\centering
	          	\subfloat[Input]{\includegraphics{./images/beier/3_segmentos/02/in}} 
	          	\subfloat[Output]{\includegraphics{./images/beier/3_segmentos/02/output}}
	          	\subfloat[Segmento (in)]{\includegraphics{./images/beier/3_segmentos/02/morph_in}}
	          	\subfloat[Segmento (out)]{\includegraphics{./images/beier/3_segmentos/02/morph_out}}
	          	\caption{3- Segmentos (Beier \& Neely) - Rotación de dos segmentos (interna)}
	          	\label{ejemplo_02_3sg}
	          \end{figure}  
	          %---------------------------------------
	          \begin{figure}[H]
	          	\centering
	          	\subfloat[Input]{\includegraphics{./images/beier/3_segmentos/03/in}} 
	          	\subfloat[Output]{\includegraphics{./images/beier/3_segmentos/03/output}}
	          	\subfloat[Segmento (in)]{\includegraphics{./images/beier/3_segmentos/03/morph_in}}
	          	\subfloat[Segmento (out)]{\includegraphics{./images/beier/3_segmentos/03/morph_out}}
	          	\caption{3- Segmentos (Beier \& Neely) - Rotación de dos segmentos (externa)}
	          	\label{ejemplo_03_3sg}
	          \end{figure}
	          %---------------------------------------
	          %---------------------------------------
	          \begin{figure}[H]
	          	\centering
	          	\subfloat[Input]{\includegraphics{./images/beier/3_segmentos/04/in}} 
	          	\subfloat[Output]{\includegraphics{./images/beier/3_segmentos/04/output}}
	          	\subfloat[Segmento (in)]{\includegraphics{./images/beier/3_segmentos/04/morph_in}}
	          	\subfloat[Segmento (out)]{\includegraphics{./images/beier/3_segmentos/04/morph_out}}
	          	\caption{3- Segmentos (Beier \& Neely) - Rotación y ensanchamiento de un segmento}
	          	\label{ejemplo_04_3sg}
	          \end{figure}
	          %---------------------------------------
         
         \subsubsection{4- Segmentos}
	         
	         %-----------------------------------------
	         \begin{figure}[H]
	         	\centering
	         	\subfloat[Input]{\includegraphics{./images/beier/4_segmentos/01/in}} 
	         	\subfloat[Output]{\includegraphics{./images/beier/4_segmentos/01/output}}
	         	\subfloat[Segmento (in)]{\includegraphics{./images/beier/4_segmentos/01/morph_in}}
	         	\subfloat[Segmento (out)]{\includegraphics{./images/beier/4_segmentos/01/morph_out}}
	         	\caption{4- Segmentos (Beier \& Neely) - Ensanchamiento proporcional de los segmentos}
	         	\label{ejemplo_01_4sg}
	         \end{figure}  
	         %---------------------------------------
	         \begin{figure}[H]
	         	\centering
	         	\subfloat[Input]{\includegraphics{./images/beier/4_segmentos/02/in}} 
	         	\subfloat[Output]{\includegraphics{./images/beier/4_segmentos/02/output}}
	         	\subfloat[Segmento (in)]{\includegraphics{./images/beier/4_segmentos/02/morph_in}}
	         	\subfloat[Segmento (out)]{\includegraphics{./images/beier/4_segmentos/02/morph_out}}
	         	\caption{4- Segmentos (Beier \& Neely) - Encogimiento proporcional de los segmentos}
	         	\label{ejemplo_02_4sg}
	         \end{figure}  
	         %---------------------------------------
	         \begin{figure}[H]
	         	\centering
	         	\subfloat[Input]{\includegraphics{./images/beier/4_segmentos/03/in}} 
	         	\subfloat[Output]{\includegraphics{./images/beier/4_segmentos/03/output}}
	         	\subfloat[Segmento (in)]{\includegraphics{./images/beier/4_segmentos/03/morph_in}}
	         	\subfloat[Segmento (out)]{\includegraphics{./images/beier/4_segmentos/03/morph_out}}
	         	\caption{4- Segmentos (Beier \& Neely) - Trapezoide}
	         	\label{ejemplo_03_4sg}
	         \end{figure}
	         %---------------------------------------
	         %---------------------------------------
	         \begin{figure}[H]
	         	\centering
	         	\subfloat[Input]{\includegraphics{./images/beier/4_segmentos/04/in}} 
	         	\subfloat[Output]{\includegraphics{./images/beier/4_segmentos/04/output}}
	         	\subfloat[Segmento (in)]{\includegraphics{./images/beier/4_segmentos/04/morph_in}}
	         	\subfloat[Segmento (out)]{\includegraphics{./images/beier/4_segmentos/04/morph_out}}
	         	\caption{4- Segmentos (Beier \& Neely) - Rombo}
	         	\label{ejemplo_04_4sg}
	         \end{figure}
	         %---------------------------------------
         
         \subsubsection{N- Segmentos}
            
	\newpage
    \subsection{Ejemplos Morphing Polyline}
        \subsubsection{1- Segmentos}
        \subsubsection{2- Segmentos}
        \subsubsection{3- Segmentos}
        \subsubsection{4- Segmentos}
        \subsubsection{N- Segmentos}
	\subsection{Comparaciones}
	\subsection{Resultados}

%--------------------------------------------------------------------
%Section - Conclusiones
%--------------------------------------------------------------------
\section{Conclusiones}
	\subsection{Discusión}
	\subsection{Mejoras}

%--------------------------------------------------------------------
%Section - Apartado para la empresa
%--------------------------------------------------------------------
\section{Informe de la institución sobre las actividades del estudiante}
	\subsection{Fecha de inicio y fin de las prácticas}
	\subsection{Asistencia a la institución para realizar las prácticas}
	\subsection{Rendimiento profesional del estudiante}
	\subsection{Informe técnico de la institución}

%--------------------------------------------------------------------
%Section - Bibliografia
%--------------------------------------------------------------------
\newpage
\section{Bibliografía}

	\begin{thebibliography}{X}
		%--------------------------------------------------------------------------------------
		\bibitem{imagendef} \textsc{Dr. Boris Escalante Ramires.} \textit{"Procesamiento Digital de Imágenes"} M.E.E. (Philips International Institute, The Netherlands), Ph.D. (Technical University of Eindhoven, The Neherlands). Agosto, 2004. 
		%--------------------------------------------------------------------------------------
		%--------------------------------------------------------------------------------------
		\bibitem{procdef} \textsc{Diego Gonzáles Aguilera.} \textit{"Procesamiento avanzado de imágenes digitales"}. Cap 2 -\textit{"Procesamiento de Imagen"}. Universidad de Salamanca, Máster de Geotecnologías Cartográficas en Ingeniería y Arquitectura
		%--------------------------------------------------------------------------------------
		%--------------------------------------------------------------------------------------
		\bibitem{morph1} \textsc{Alejandro Domínguez Torres.} División Académica - \textit{"Metamorfosis de Imágenes - Morphing"}. Septiembre, 2010. 
		%--------------------------------------------------------------------------------------
		%--------------------------------------------------------------------------------------
		\bibitem{transformgeo} \textsc{Samuel Barreto Melo} - \textit{"Transformaciones Geométricas sobre Imágenes digitales"}. Facultad de ciencias - Carrera de Matemáticas. ALAMMI 2009.
		%--------------------------------------------------------------------------------------
        %--------------------------------------------------------------------------------------
        \bibitem{beier} \textsc{Beier .T} \& \textsc{Neely .S} - \textit{"Feature-Based Image Metamorphosis"}. Computer Graphics 26 (2): 35-42 - July 1992
        %--------------------------------------------------------------------------------------
	\end{thebibliography}
	
\end{document}
